\vspace*{\fill}
\section*{Remerciements}

Tout d'abord, je souhaiterais remercier Monsieur William \textsc{Bosdure}, responsable du service informatique de la Manufacture, qui m'a accordé sa confiance pour que je puisse mener à bien mon stage au sein de son service. \\

Je remercie aussi Monsieur Mickaël \textsc{Gros}, responsables des projets et des stagiaires dans le service informatique. Son suivi, ses conseils et ses réponses à chacune de mes questions ont fait de ce stage une agréable expérience. \\

J'adresse également mes remerciements à Monsieur Louis-Claude \textsc{Canon} pour son suivi et ses consignes pour la rédaction de ce mémoire et à la préparation de la soutenance orale du stage. \\

Je voudrais remercier l'ensemble du département informatique de la Manufacture, notamment le secteur Business Applications \& Projects et Applications Development avec lesquels j'ai partagé leur espace de travail durant ce stage, merci à M. Julien \textsc{Arphant}, M. Maxime \textsc{Berthet}, Mme. Virginie \textsc{Carrez}, M. Frédéric \textsc{Courtet}, M. Claude \textsc{Debost}, M. Madjid \textsc{Nafa}, Mme. Sophie \textsc{Petitalot}, M. Kevin \textsc{Surinon}, M. Tarek \textsc{Tamim} sans oublier l'ensemble du personnel de la Manufacture qui ont fait de ce lieu de travail une agréable expérience. \\

Je voudrais adresser des remerciements spéciaux à Madame Nathalie \textsc{Vallet}, opératrice chez Jaeger-LeCoultre, qui m'a fait découvrir la marque il y a 3 ans et m'a permis d'entrer en contact avec le département informatique pendant les Portes Ouvertes de la Manufacture.
\vspace*{\fill}